\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Métodos Experimentais para Engenharia}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
1. Introdução
 \\
2. Unidade de medida e o sistema internacional
 \\
3 Erro de medição
 \\
4. Sistemas de medição
 \\
5. Calibração de sistemas de medição
 \\
6. Resultados de medições diretas
 \\
7. Resultados de medições indiretas
 \\
8. Propagação de incertezas através de módulos
 \\
9. Controle de qualidade
 \\
10. Planejamento experimental e eperimento fatorial
 \\
11. Multivariáveis
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Introdução
 \\
1.1 Como a estatística pode ajudar
 \\
1.2 O que é medir?
 \\
1.3 Errar é inevitável
 \\
1.4 O processo da medição
 \\
1.5 O resultado da medição
 \\

 \\
2. Unidade de medida e o sistema internacional
 \\
2.1 Medição
 \\
2.2 Por que um único sistema de unidades?
 \\
2.3 Unidade do sistema internacional de medidas
 \\
2.4 Grafia correta
 \\
2.5 Características metrológicas dos sistemas de medição
 \\

 \\
3 Erro de medição
 \\
3.1 Tipos de erros
 \\
3.2 Caracterização do erro de medição
 \\
3.3 Componentes do erro de medição
 \\
3.4 Erro sistemático, tendência e correção.
 \\
3.5 Erro aleatório, incerteza padrão e repetitividade
 \\
3.6 Curva dos erros e erro máximo
 \\
3.7 Fontes de erros
 \\

 \\
4. Sistemas de medição
 \\
4.1 Métodos básicos de medição
 \\
4.2 Módulos básicos de um sistema de medição
 \\
4.3 Características metrológicas dos sistemas de medição
 \\
4.4 Representação absoluta e ralativa
 \\

 \\
5. Calibração de sistemas de medição
 \\
5.1 O que é calibração? para que serve?
 \\
5.2 Verificação, ajuste e regulagem.
 \\
5.3 Métodos de calibração
 \\
5.4 Rastreabilidade
 \\
5.5 Quem pode fazer calibrações?
 \\
5.6 O sistema metrológico brasileiro
 \\
5.7 Intervalo de calibração
 \\
5.8 Roteiro típico de calibração
 \\
5.9 Certificado de calibração
 \\

 \\
6. Resultados de medições diretas
 \\
6.1 Medições diretas e indiretas
 \\
6.2 Caracterização do processo de medição
 \\
6.3 Variabilidade do mesurando
 \\
6.4 Resultado da medição de um mesurando invariável na presença de uma fonte de incerteza dominante
 \\
6.5 Corrigindo erros sistemáticos
 \\
6.6 Grafia correta do resultado de medição
 \\
6.7 Resultado da medição de um mesurando variável na presença de uma fonte de incerteza dominante
 \\
6.8 Resultado da medição na presença de varias fontes de incerteza
 \\

 \\
7. Resultados de medições indiretas
 \\
7.1 Estimativa da incerteza combinada de medições não correlacionadas
 \\
7.2 Estimativa da incerteza combinada de medições correlacionadas
 \\
7.3 Estimativa da incerteza combinada de medições quando o coeficiente de correlação é conhecido
 \\

 \\
8. Propagação de incertezas através de módulos
 \\
8.1 Composição do sistema de medição
 \\
8.2 Modelo matemático
 \\
8.3 Determinação da sensibilidade equivalente
 \\
8.4 Determinação da correção relativa equivalente
 \\
8.5 Calculo dos parâmetros em termos absolutos
 \\

 \\
9. Controle de qualidade
 \\
9.1 Tolerâncias
 \\
9.2 Aspectos econômicos do controle de qualidade
 \\
9.3 Aspectos técnicos do controle de qualidade
 \\
9.4 Controle de qualidade em 100\% e controle de qualidade por amostragem
 \\

 \\
10. Planejamento experimental e eperimento fatorial
 \\
10.1 Experimento Fatorial 22
 \\
10.2 Experimento Fatorial 23
 \\
10.3 Experimento Fatorial 24
 \\
10.4 Experimento Fatorial Fracionado
 \\
10.5 Triagem de Variáveis
 \\
10.6 Obtenção de Modelos Empíricos
 \\

 \\
11. Multivariáveis
 \\
11.1 Frações meias de planejamentos fatoriais
 \\
11.2 O conceito de resolução
 \\
11.3 Triagem de variáveis
 \\
11.4 Como construir modelos empíricos: Um modelo para y=f(T)
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
GONÇALVES JÚNIOR, Armando Albertazzi; SOUSA, André R. de. Fundamentos de metrologia científica e industrial. São Paulo: Manole, 2008. 407 p. ISBN 9788520421161.
 \\
Barros Neto, Benício de., Ieda Spacino Scarminio , Roy Edward Bruns. Como fazer experimentos: pesquisa e desenvolvimento na ciência e na indústria. Campinas : Editora Unicamp, 2001.
 \\
DEVORE, Jay L. Probabilidade e estatística: para engenharia e ciências. 6. ed. São Paulo: Pioneira Thomson, 2006. xiii, 692 p.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
COSTA NETO, Pedro Luiz de Oliveira. Estatística. São Paulo: Edgard Blücher, 1977. 264 p.
 \\
BOX, George E. P.; HUNTER, J. Stuart; HUNTER, William Gordon. Statistics for experimenters: design, innovation, and discovery . 2nd ed. Hoboken: Wiley-Interscience, c2005. xvii, 633 p. (Wiley series in probability and statistics). ISBN 0471718130.
 \\
MONTGOMERY, Douglas C. Design and analysis of experiments. 3rd ed. New York: John Wiley, c1991. xvii, 649 p. ISBN 0471520004.
 \\
COLEMAN, Hugh W.; STEELE, W. Glenn. Experimentation and uncertainty analysis for engineers. 2nd ed. New York: Wiley, c1999. xvii, 275 p. ISBN 0471121460.
 \\
MORETTIN, Pedro A.; BUSSAB, Wilton de Oliveira. Estatística básica. 2. ed. São Paulo: Atual, 1984. v.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Física 1 Experimental
 \\

 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

